發覺消防同屋宇署對「阻塞逃生路徑」嘅睇法都幾唔同

有次見到有間餐廳，逃生出口有個類似咁嘅鎖（當時冇上鎖）：

就1823 report case啦

咁消防呢就話只要佢開門果陣冇上鎖就冇犯《消防(消除火警危險)規例》

但屋宇署呢就話根據《建築物條例》個鎖唔啱規格出咗柯打叫佢拆

唔同例唔同講法好正常呀

有裝鎖（唔啱規格）但冇鎖就唔關消防事，有裝鎖（唔啱規格）就係咪都關屋宇署事

消防果條例要嚟做乜，屋宇署做晒得啦

如果個鎖啱屋宇署規格而令你有事走唔到咪關消防。
消防條例又唔係淨係管鎖嘅

btw政府部門個波交得就交是常識吧

因為消防條例寫明大廈嘅逃生出口 防煙門都係不准上鎖
如果天台同地下上鎖嘅話會喺24小時內巡查執法

所以係無錯喎 同一樣嘢關兩個部門事 大家著眼點唔同啫 都係想為件事好

唔係講成個chapter，係個chapter其中某一條嘅寫法令到果一條得物無所用

啱規格但lack of maintenance/not proper functioning我估都係屋宇署出repair order

兩個部門各自出site，各有各講，晒錢晒時間晒人力

消防條例邊度有寫
無睇過消防條例

通常我見消防剩係理fsi
即係緊急照明 消防水缸果d

屋宇署就跟建築物條例
你跟到屋宇署本fire code
佢就當你comply到條例
上鎖果d係屋宇署本code有寫

講緊有鎖（唔啱規格）但冇上鎖，消防果條就廢咗，最後都係要用返建築物條例

消防果條唔係講個device本身，而係上鎖果下；而BD係講個device/method of construction

基本上消防果條係真係火燭，個鎖啱規格但又開唔到鎖先有用武之地，到時人都死咗

FYI:

Cap. 123F

41. Means of escape

(1) Every building shall be provided with such means of escape in case of emergency as may be required by the intended use of the building.

(2) Without prejudice to paragraph (1), every building which exceeds 6 storeys in height or in which the level of the floor of the uppermost storey is more than 17 m above the level of the ground at the point of discharge of the main staircase shall, in addition to the main staircase, be provided with a second staircase as means of escape in case of emergency. (L.N. 294 of 1976)

(L.N. 33 of 1966)

Cap. 95F

15. Locking of means of escape

(1) A person commits an offence if the person—

(a) secures or causes to be secured the means of escape in respect of any premises; or
(b) being the owner, tenant, occupier or person in charge of any premises, permits or suffers to be secured the means of escape in respect of the premises,

by any lock or other device which in the event of fire or other calamity—

(c) cannot readily and conveniently be opened from within the premises without the use of a key; or
(d) might render escape materially more difficult.

btw，個分家就係：

有device裝咗上門就屋宇署，用鎖鏈鎖住就消防

個device上鎖消防都會做嘢
當locked device咁處理

應該話有個鎖頭嘅話都關埋BD事
如果鎖鏈無扣住就兩個部門唔關事

消防著眼於會唔會影響逃生 例子除咗呢個之外 就係有啲人會喺大廈出入口加裝密碼鎖 而個密碼鎖係奇在大廈入面嘅人要有密碼先出到大廈外 消防都會處理

唔利伸啦

咪就係話有鎖但冇鎖到消防都係企喺度

相反BD係睇個device(不論當時有冇鎖上)，假設in case鎖咗係咪readily openable/響鐘自動解鎖

冇fixation/installation一定唔關BD事，因為唔可以當僭建

電閘一定響鐘就斷電啦，唔係就違規構築物

其實我係想講，如果1823條友唔識refer去BD同食環，剩係refer去消防，就死得啦

不過我一開波已經寫明B(P)R 41，同冇諗過佢會refer去消防

FSD只會針對FSI 做規管，基本上BD 對防火要求先係最大。
驗新樓，就算FSD 認為夠Exit Sign，BD 覺得唔夠都要加。